<resources>
    <string name="app_name">Музеи Москвы</string>

    <string name="TrePicture1Text">Картина отражает романтическое видение действительности и социальный оптимизм в Советской России 1920-х – начала 1930-х годов. Произведение Вильямса абсолютно соответствует тому, как воспринимался баланс будущего и настоящего в культуре этого времени. Перед нами будто фотография "виртуальной реальности" тех лет, фиксация стремительного бега жизни от прошлого к настоящему, от крестьянской лошадки к "железному коню", от аграрной страны к индустриальной державе, от темного прошлого к "светлому будущему". Вытянутые корпуса машин, преображенные движением, диагональ дороги – все придает композиции динамику и создает ощущение скорости. Впечатление от увиденного великолепно передает строка из романа И.Ильфа и Е.Петрова "Золотой теленок"(1931): "Настоящая жизнь полетела мимо, радостно трубя и сверкая лаковыми крыльями" </string>
    <string name="TrePicture2Text">Сюжет (другие названия картины— «Ложный стыд», «Не в пору гость») связывают с фельетоном И.А. Гончарова «Письма столичного друга к провинциальному жениху» (1848): «Что такое франт? Франт уловил только одну, самую простую сторону умения жить: мастерски, безукоризненно одеться... Чтобы надеть сегодня привезенные только третьего дня панталоны известного цвета... он согласится два месяца дурно обедать... Отчего приезд гостя всегда производит сцену и смущение в доме некоторых из этих господ?... Боязнь и ложный стыд, чтоб не сочли хуже других, или желание показать, что они живут роскошно». Перед зрителем — комната молодого холостяка, служащая и кабинетом, и спальней. Предметы обстановки рассказывают о хозяине. Статуэтка на шкафу, бюстик Ф. Листа на стене, разбросанные театральные афиши говорят о его любви к изящному, но и разоблачают поверхностность этих увлечений. Модный халат, широкие панталоны, восточные туфли и шапочка показывают его желание выглядеть как денди. Атмосферу «жизни напоказ» дополняет роскошный «брюлловский» колорит. </string>
    <string name="TrePicture3Text">В двадцатые годы XIX века в творчестве Венецианова начинает доминировать крестьянская тема. Картина "Вот-те и батькин обед!" была показана на первой выставке-отчете Императорской Академии художеств (1824) под названием "Мальчик, горюющий о том, что уронил бурак с молоком и пролил". С 1820 в залы Академии разрешили пускать людей "без всякого разбора", т. е. всех сословий. Творчество Венецианова находило у них самый теплый отклик. Критик, будущий конференц-секретарь ИАХ В.И.Григорович писал о картине: "Мальчик, горюющий о том, что уронил бурак с молоком и пролил, посажен как нельзя лучше. Собака, верный товарищ его, чувствует беду своего маленького хозяина. Эта картинка отличается сочинением, силой освещения и весьма хорошим рисунком во всей фигуре, исключая следка левой ноги, который, кажется, несколько великоват". Непосредственно и трогательно данная, сценка приобретает несколько идиллический оттенок, что сближает ее с произведениями писателей-сентименталистов. В то же время она находится в русле романтических поисков "духа народа", изучения его обычаев и нравов</string>
    <string name="TrePicture4Text">В поздний период творчества Ге обращается к теме Страстей Христовых. Сюжет картины заимствован из 18-й главы Евангелия от Иоанна. В ответ на слова Христа: "Я… на то пришел в мир, чтобы свидетельствовать о истине…" Пилат пренебрежительно бросает: "Что есть истина?" Христос изображен на фоне стены монолитно, как колонна или ствол дерева, а лежащие на полу концы веревок будто его корни. Фигура Пилата на освещенном солнцем полу выглядит неустойчивой, она кажется языческим идолом. Героев разделяет яркая полоса света. Л.Н.Толстой восторженно писал о картине: "Мира не может быть между Христом и миром..." и "…это верно исторически, и верно современно"</string>
    <string name="TrePicture5Text">Павел Михайлович Третьяков, который, как известно, предпочитал иметь в своей коллекции работы художников-современников, приобрел этот портрет в 1870 году, что говорит о его редком художественном чутье. Написанный незадолго до последнего отъезда художника в Италию, портрет несет в себе чисто внешние черты стилистики романтизма: "взметнувшиеся" будто крылья птицы уголки белой рубашки, небрежность завитых волос, дань моде на все восточное – халат-архалук. Но в уголках губ, сложенных в любезную улыбку, таится горечь и печаль, да и взгляд наполнен тревогой и сдерживаемым волнением. Свои многочисленные портреты, а это почти всегда, собирательный образ тогдашней светской России, Кипренский писал увлеченно и с подъемом. Он часто обращался к нейтральному фону, что, по его мнению, не должно было отвлекать зрителя от самой модели. Небольшие размеры кабинетного портрета позволяют вглядеться в лицо живописца, который здесь дан не столько как творец, но как человек своего времени, переживший падения и взлеты. Насыщенность цветовой гаммы одежды не отвлекает от лица модели, написанного с мастерством художников старой школы, недаром К.Батюшков называл его "вандиковым учеником" </string>
    <string name="TrePicture6Text">Человеческая личность интересна для художника эпохи романтизма своим многообразием, непредсказуемостью внутренней жизни. Следствием этого интереса стало развитие жанра автопортрета. "Автопортрет" был написан К.П.Брюлловым сразу после тяжелой болезни в один сеанс, поэтому так естественно зазвучала в нем одна из ключевых тем романтизма – борьба бессильного тела и могучего духа. Цвет предельно дематериализован, черно-красная доминанта подчеркивает бледность лица, полного внутреннего горения, волосы уподоблены языкам пламени. Бессильно упавшая рука, изможденный облик демонстративно противоречат энергичной живописи полотна. Полукруглое завершение рамы, черная блуза, прическа с бородкой-эспаньолкой, положение руки заставляют вспомнить старых мастеров (современники называли художника "русским ван Дейком"). Брюллов изображает себя одновременно и как утратившего иллюзии "сына века", и как "избранника богов". Критика писала об "Автопортрете" К.П.Брюллова: "Вся его натура перед вами; в картине выражено разом множество сторон духа, которые раскрывались перед наблюдающим умом художника не в одну встречу, а во много разных встреч; оттого, чем больше всматриваешься в брюлловский портрет, тем больше открываешь в нем всесторонней правды и глубины." </string>
    <string name="TrePicture7Text">Софья Васильевна принадлежала к славному роду творческих людей: она сестра знаменитого драматурга А.В.Сухово-Кобылина (его пьеса "Свадьба Кречинского" злободневна и сегодня) и писательницы Е.В.Салиас-де-Турнемир. Двадцатидвухлетняя художница пишет свой автопортрет в мастерской, возможно в Италии, где она жила после окончания Академии художеств. В первой половине 19 века в России практически не было женщин, профессионально занимавшихся живописью, и Софья Васильевна - одна из них, более того - окончившая Академию художеств с золотой медалью. Невысокая, стройная, изящная, с кистью, палитрой и муштабелем в руках стоит она перед большим холстом, будто исполняя роль живописца. На самом же деле она, благодаря своему трудолюбию, писала много и самозабвенно, оставив коллекцию достойных пейзажей, портретов и жанровых сцен </string>
    <string name="TrePicture8Text">Автопортрет неоднократно повторялся и варьировался художником </string>
    <string name="TrePicture9Text">Первоначальный вариант автопортрета, находящегося в ГРМ (1811). Жанр автопортрета, мало распространенный в XVIII веке, получает в XIX веке большую популярность. Известны многие автопортреты современников Венецианова – О.А.Кипренского, А.Г.Варнека, К.П.Брюллова, А.О.Орловского и других, где художники представляют себя в опоэтизированном, "возвышенном" образе. Автопортрет Венецианова более строг, "приземлен", следует жизненной правде. Художник совершенно не стремится приукрасить себя и даже выглядит несколько старше своих тридцати лет. Палитра и кисти, обычные атрибуты подобных автопортретов, представлены не как символы "гения", "избранника богов", а как знаки профессионального призвания, в те времена во многом ремесленного труда. Неброская оливковая гамма отвечает сдержанной характеристике образа. За автопортрет Венецианов получил "назначенного", т.е. право выполнить работу на звание академика. Это было в то время редкостью – жанр портрета ценился в Академии художеств не слишком высоко </string>
    <string name="TrePicture10Text">"Воспоминания современников рисуют уютную московскую жизнь Тропинина в небольшой квартире на улице Ленивка, где он прожил более тридцати лет. Здесь семидесятилетний художник исполнил автопортрет, своеобразно сочетающий простоту собственного облика и представительность позы на фоне державной панорамы Кремля. Тропинин изображает себя против света, что является одним из любимых приемов романтического портрета. Однако игра бликов на лице не придает ему загадочной многозначительности. Облик художника сохраняет черты типично московского добродушия и благожелательности. Романтический пафос портрета можно рассматривать как дань моде, что для творчества Тропинина нетипично.Вариант-повторение портрета (1844) находится в Музее В.А.Тропинина и московских художников его времени" </string>
    <string name="desc">Image</string>
    <string name="next_image">→</string>
    <string name="previous_image">←</string>
    <string name="TrePicture1Name">Автопробег - Вильямс Петр Владимирович</string>
    <string-array name="TretyakovImages">
        <item>Картина отражает романтическое видение действительности и социальный оптимизм в Советской России 1920-х – начала 1930-х годов. Произведение Вильямса абсолютно соответствует тому, как воспринимался баланс будущего и настоящего в культуре этого времени. Перед нами будто фотография "виртуальной реальности" тех лет, фиксация стремительного бега жизни от прошлого к настоящему, от крестьянской лошадки к "железному коню", от аграрной страны к индустриальной державе, от темного прошлого к "светлому будущему". Вытянутые корпуса машин, преображенные движением, диагональ дороги – все придает композиции динамику и создает ощущение скорости. Впечатление от увиденного великолепно передает строка из романа И.Ильфа и Е.Петрова "Золотой теленок"(1931): "Настоящая жизнь полетела мимо, радостно трубя и сверкая лаковыми крыльями"</item>
        <item>Сюжет (другие названия картины— «Ложный стыд», «Не в пору гость») связывают с фельетоном И.А. Гончарова «Письма столичного друга к провинциальному жениху» (1848): «Что такое франт? Франт уловил только одну, самую простую сторону умения жить: мастерски, безукоризненно одеться... Чтобы надеть сегодня привезенные только третьего дня панталоны известного цвета... он согласится два месяца дурно обедать... Отчего приезд гостя всегда производит сцену и смущение в доме некоторых из этих господ?... Боязнь и ложный стыд, чтоб не сочли хуже других, или желание показать, что они живут роскошно». Перед зрителем — комната молодого холостяка, служащая и кабинетом, и спальней. Предметы обстановки рассказывают о хозяине. Статуэтка на шкафу, бюстик Ф. Листа на стене, разбросанные театральные афиши говорят о его любви к изящному, но и разоблачают поверхностность этих увлечений. Модный халат, широкие панталоны, восточные туфли и шапочка показывают его желание выглядеть как денди. Атмосферу «жизни напоказ» дополняет роскошный «брюлловский» колорит.</item>
        <item>В двадцатые годы XIX века в творчестве Венецианова начинает доминировать крестьянская тема. Картина "Вот-те и батькин обед!" была показана на первой выставке-отчете Императорской Академии художеств (1824) под названием "Мальчик, горюющий о том, что уронил бурак с молоком и пролил". С 1820 в залы Академии разрешили пускать людей "без всякого разбора", т. е. всех сословий. Творчество Венецианова находило у них самый теплый отклик. Критик, будущий конференц-секретарь ИАХ В.И.Григорович писал о картине: "Мальчик, горюющий о том, что уронил бурак с молоком и пролил, посажен как нельзя лучше. Собака, верный товарищ его, чувствует беду своего маленького хозяина. Эта картинка отличается сочинением, силой освещения и весьма хорошим рисунком во всей фигуре, исключая следка левой ноги, который, кажется, несколько великоват". Непосредственно и трогательно данная, сценка приобретает несколько идиллический оттенок, что сближает ее с произведениями писателей-сентименталистов. В то же время она находится в русле романтических поисков "духа народа", изучения его обычаев и нравов</item>
        <item>В поздний период творчества Ге обращается к теме Страстей Христовых. Сюжет картины заимствован из 18-й главы Евангелия от Иоанна. В ответ на слова Христа: "Я… на то пришел в мир, чтобы свидетельствовать о истине…" Пилат пренебрежительно бросает: "Что есть истина?" Христос изображен на фоне стены монолитно, как колонна или ствол дерева, а лежащие на полу концы веревок будто его корни. Фигура Пилата на освещенном солнцем полу выглядит неустойчивой, она кажется языческим идолом. Героев разделяет яркая полоса света. Л.Н.Толстой восторженно писал о картине: "Мира не может быть между Христом и миром..." и "…это верно исторически, и верно современно"</item>
        <item>Павел Михайлович Третьяков, который, как известно, предпочитал иметь в своей коллекции работы художников-современников, приобрел этот портрет в 1870 году, что говорит о его редком художественном чутье. Написанный незадолго до последнего отъезда художника в Италию, портрет несет в себе чисто внешние черты стилистики романтизма: "взметнувшиеся" будто крылья птицы уголки белой рубашки, небрежность завитых волос, дань моде на все восточное – халат-архалук. Но в уголках губ, сложенных в любезную улыбку, таится горечь и печаль, да и взгляд наполнен тревогой и сдерживаемым волнением. Свои многочисленные портреты, а это почти всегда, собирательный образ тогдашней светской России, Кипренский писал увлеченно и с подъемом. Он часто обращался к нейтральному фону, что, по его мнению, не должно было отвлекать зрителя от самой модели. Небольшие размеры кабинетного портрета позволяют вглядеться в лицо живописца, который здесь дан не столько как творец, но как человек своего времени, переживший падения и взлеты. Насыщенность цветовой гаммы одежды не отвлекает от лица модели, написанного с мастерством художников старой школы, недаром К.Батюшков называл его "вандиковым учеником"</item>
        <item>Человеческая личность интересна для художника эпохи романтизма своим многообразием, непредсказуемостью внутренней жизни. Следствием этого интереса стало развитие жанра автопортрета. "Автопортрет" был написан К.П.Брюлловым сразу после тяжелой болезни в один сеанс, поэтому так естественно зазвучала в нем одна из ключевых тем романтизма – борьба бессильного тела и могучего духа. Цвет предельно дематериализован, черно-красная доминанта подчеркивает бледность лица, полного внутреннего горения, волосы уподоблены языкам пламени. Бессильно упавшая рука, изможденный облик демонстративно противоречат энергичной живописи полотна. Полукруглое завершение рамы, черная блуза, прическа с бородкой-эспаньолкой, положение руки заставляют вспомнить старых мастеров (современники называли художника "русским ван Дейком"). Брюллов изображает себя одновременно и как утратившего иллюзии "сына века", и как "избранника богов". Критика писала об "Автопортрете" К.П.Брюллова: "Вся его натура перед вами; в картине выражено разом множество сторон духа, которые раскрывались перед наблюдающим умом художника не в одну встречу, а во много разных встреч; оттого, чем больше всматриваешься в брюлловский портрет, тем больше открываешь в нем всесторонней правды и глубины."</item>
        <item>Софья Васильевна принадлежала к славному роду творческих людей: она сестра знаменитого драматурга А.В.Сухово-Кобылина (его пьеса "Свадьба Кречинского" злободневна и сегодня) и писательницы Е.В.Салиас-де-Турнемир. Двадцатидвухлетняя художница пишет свой автопортрет в мастерской, возможно в Италии, где она жила после окончания Академии художеств. В первой половине 19 века в России практически не было женщин, профессионально занимавшихся живописью, и Софья Васильевна - одна из них, более того - окончившая Академию художеств с золотой медалью. Невысокая, стройная, изящная, с кистью, палитрой и муштабелем в руках стоит она перед большим холстом, будто исполняя роль живописца. На самом же деле она, благодаря своему трудолюбию, писала много и самозабвенно, оставив коллекцию достойных пейзажей, портретов и жанровых сцен</item>
        <item>Автопортрет неоднократно повторялся и варьировался художником</item>
        <item>Первоначальный вариант автопортрета, находящегося в ГРМ (1811). Жанр автопортрета, мало распространенный в XVIII веке, получает в XIX веке большую популярность. Известны многие автопортреты современников Венецианова – О.А.Кипренского, А.Г.Варнека, К.П.Брюллова, А.О.Орловского и других, где художники представляют себя в опоэтизированном, "возвышенном" образе. Автопортрет Венецианова более строг, "приземлен", следует жизненной правде. Художник совершенно не стремится приукрасить себя и даже выглядит несколько старше своих тридцати лет. Палитра и кисти, обычные атрибуты подобных автопортретов, представлены не как символы "гения", "избранника богов", а как знаки профессионального призвания, в те времена во многом ремесленного труда. Неброская оливковая гамма отвечает сдержанной характеристике образа. За автопортрет Венецианов получил "назначенного", т.е. право выполнить работу на звание академика. Это было в то время редкостью – жанр портрета ценился в Академии художеств не слишком высоко</item>
        <item>"Воспоминания современников рисуют уютную московскую жизнь Тропинина в небольшой квартире на улице Ленивка, где он прожил более тридцати лет. Здесь семидесятилетний художник исполнил автопортрет, своеобразно сочетающий простоту собственного облика и представительность позы на фоне державной панорамы Кремля. Тропинин изображает себя против света, что является одним из любимых приемов романтического портрета. Однако игра бликов на лице не придает ему загадочной многозначительности. Облик художника сохраняет черты типично московского добродушия и благожелательности. Романтический пафос портрета можно рассматривать как дань моде, что для творчества Тропинина нетипично.Вариант-повторение портрета (1844) находится в Музее В.А.Тропинина и московских художников его времени"</item>
    </string-array>
    <string-array name="TretyakovNames">
        <item>Автопробег - Вильямс Петр Владимирович</item>
        <item>Завтрак аристократа - Федотов Павел Андреевич</item>
        <item>"Вот-те и батькин обед!" - Венецианов Алексей Гаврилович</item>
        <item>"Что есть истина?". Христос и Пилат - Ге Николай Николаевич</item>
        <item>Автопортрет - Кипренский Орест Адамович</item>
        <item>Автопортрет - Брюллов (до 1822 – Брюлло) Карл Павлович</item>
        <item>Автопортрет - Сухово-Кобылина Софья Васильевна</item>
        <item>Автопортрет - Тропинин Василий Андреевич</item>
        <item>Автопортрет - Венецианов Алексей Гаврилович</item>
        <item>Автопортрет на фоне окна, с видом на Кремль - Тропинин Василий Андреевич</item>
    </string-array>



    <string name="MosMuseumImage1">Аполлинарий Михайлович Васнецов создает свою графическую работу «Пушечно-литейный двор на реке Неглинной в XVII веке» в 1920 году специально для Музея коммунального хозяйства Москвы (ныне - Музей Москвы).
В правление Великого князя Московского Ивана III (1462-1505) на берегу Неглинной создается Пушечный двор, на котором лили пушки и колокола. Сразу за мостом в 60 саженей (90 метров) через Неглинский пруд (болото, бывшее на месте Театральной площади) находился обнесенный каменной стеной прямоугольный двор. Внутри него возвышалась конусовидная башня – «литейный анбар», - извергавшая клубы темного дыма. Здесь размещались печи и литейные ямы для отливки пушек. Вдоль стен двора располагались склады сырья, готовой продукции, кузницы, колодец с водоподъемным колесом, весы под навесом для взвешивания металла. На изготовление одной пушки уходило не меньше года, однако уже в 1576 году московская артиллерия насчитывала не менее 2 тысяч орудий. На Пушечном дворе в 1586 году пушкарских дел мастер Андрей Чохов отлил знаменитую «Царь-пушку»: она была рассчитана на стрельбу небольшими ядрами («каменным дробом»). Лили на Пушечном дворе и колокола.
Пушечный двор был казенной мануфактурой – государственным производством. Работавшие на нем мастера, число которых по приблизительным подсчетам достигало 400-500 человек, получали денежное и хлебное жалование из казны. Помимо этого, им выделялась земля под постройку дома. Как всякое стратегическое производство, Пушечный двор пользовался повышенным вниманием иностранцев, его упоминают в своих записках Адам Олеарий, Петрей, Стрюйс, Рейтенфельс, Таннер. Но никто из них не дает никаких подробных сведений о нем: вероятно, все же прямого доступа туда им не было.
</string>
    <string-array name="MosMuseumImages">
        <item>Аполлинарий Михайлович Васнецов создает свою графическую работу «Пушечно-литейный двор на реке Неглинной в XVII веке» в 1920 году специально для Музея коммунального хозяйства Москвы (ныне - Музей Москвы).
В правление Великого князя Московского Ивана III (1462-1505) на берегу Неглинной создается Пушечный двор, на котором лили пушки и колокола. Сразу за мостом в 60 саженей (90 метров) через Неглинский пруд (болото, бывшее на месте Театральной площади) находился обнесенный каменной стеной прямоугольный двор. Внутри него возвышалась конусовидная башня – «литейный анбар», - извергавшая клубы темного дыма. Здесь размещались печи и литейные ямы для отливки пушек. Вдоль стен двора располагались склады сырья, готовой продукции, кузницы, колодец с водоподъемным колесом, весы под навесом для взвешивания металла. На изготовление одной пушки уходило не меньше года, однако уже в 1576 году московская артиллерия насчитывала не менее 2 тысяч орудий. На Пушечном дворе в 1586 году пушкарских дел мастер Андрей Чохов отлил знаменитую «Царь-пушку»: она была рассчитана на стрельбу небольшими ядрами («каменным дробом»). Лили на Пушечном дворе и колокола.
Пушечный двор был казенной мануфактурой – государственным производством. Работавшие на нем мастера, число которых по приблизительным подсчетам достигало 400-500 человек, получали денежное и хлебное жалование из казны. Помимо этого, им выделялась земля под постройку дома. Как всякое стратегическое производство, Пушечный двор пользовался повышенным вниманием иностранцев, его упоминают в своих записках Адам Олеарий, Петрей, Стрюйс, Рейтенфельс, Таннер. Но никто из них не дает никаких подробных сведений о нем: вероятно, все же прямого доступа туда им не было.</item>
        <item>
Аполлинарий Михайлович Васнецов (1856-1933) написал свою работу «Москва – городок и окрестности во 2-й половине XII-го века» в 1929 году для Московского коммунального музея (ныне – Музей Москвы). Им была составлена специальная «Пояснительная записка», в которой подробно описывался ход его научной и исследовательской мысли при создании картины. Предоставим слово самому художнику:
«Предлагаемая акварель изображает пейзаж местности, занимаемой частью современной Москвы, каким он мог быть во 2-й половине XII века, если возможно было бы посмотреть на него с аэроплана или воздушного шара. На первом плане представлено Замоскворечье с полем и бором, бывшим на месте Пятницкой улицы, где впоследствии стоял Ивановский монастырь и где теперь находится церковь Черниговских чудотворцев и Черниговский переулок. Далее видна Старица с болотцами и озерками и две дороги, ведущие к перевозу, находившемуся у устья Неглинной; одна в Киев через Серпухов (Серпуховские ворота), другая – Рязанская, шедшая, вероятно, мимо с. Коломенского и загибавшаяся на юго-восток. Далее за Москвой рекой видны поля, реки, речки, леса и селенья, с городком Юрия посредине, Киевец, Кудрино, с. Высоцкое, с. Воронцово и селенье при устье Яузы, в том месте, где производилась перегрузка клади с больших судов на малые паузки «по-яузки», я – уза – узкая река… Далее видны в пейзаже уходящие на север две дороги и теряющиеся в лесной дали; налево - дорога на Тверь, направо – в суздальские города, ближе, параллельно Москве-реке, налево дорога через Киевец и Семчинское к Крымскому броду, между нею и Тверской дорогой – дорога в Кудрино, а направо - на Швивую горку, по направлению которой впоследствии образовалась Великая улица. Видны ручьи, речки с мостами через них, поля, села. Весь этот более или менее культурный район замыкается с севера далью сплошного леса…».
А.М. Васнецов. Из пояснительной записки к работе «Москва-городок и окрестности во 2-й половине XII-го века».</item>
        <item>
Эскиз изображения герба г. Москвы, принятого 1 февраля 1995 года (герб подтверждён законом г. Москвы «О гербе и флаге города Москвы» от 01.02.1995 г. п. 1-12).На тёмно-красном щите развёрнутый вправо Георгий Победоносец в доспехах и мантии на коне поражает копьём чёрного змия. Передан в Музей Москвы в 1995 году из Мэрии Москвы.</item>
        <item>На картине Г. Э. Лисснера представлен разгром келий и архиерейских пожитков в Чудовом монастыре в Кремле во время Чумного бунта 1771 года.</item>
        <item>Литография, сделанная Огюстом Кадолем по собственному рисунку. Огюст Жан Батист Антуан Кадоль (1782–1849) - французский художник, гравер, литограф, офицер. Во время войны 1812 года попал в русский плен, бежал, а в 1819 году вернулся в Москву и в начале 1820-х годов создал ряд неповторимых образов города, отличающихся точностью передачи как общих перспектив, так и мельчайших деталей, включая костюмы персонажей.</item>
        <item>
Картина А.М. Васнецова передает облик деревянной Москвы времен правления князя Ивана I Даниловича (Калиты) (1325-1340). При нем в 1339-1340 годах была сооружена новая крепость из мощных дубовых бревен – «град дубов», превзошедшая по размерам все предыдущие. Она получила собственное имя Кремник (название Кремник, Кремль – происходит, по одной из версий, от греческого слова «кремнос», имеющего значение «крутизна, крутая гора над берегом или оврагом», с которым связано и древнерусское нарицательное слово «кремль», обозначающее крепость внутри города). На картине видны стены и башни дубового Кремля, проездная с воротами Боровицкая башня, припорошенные снегом крыши боярских домов, возвышающиеся на самой круче Боровицкого холма княжеские хоромы и первые московские белокаменные храмы – Успенский и Архангельский соборы, церкви Иоанна Лествичника и Спаса на Бору.</item>
        <item>Московский Кремль при Дмитрии Донском (Вероятный вид на Кремль Дмитрия Донского со стороны Боровицких ворот перед нашествием Тохтамыша в 1382 году).
А.М. Васнецов изображает белокаменный Кремль, построенный по приказу князя Дмитрия Ивановича в 1367 году. На переднем плане - река Неглинная со срубами бань и пристанью. Слева - проездная Боровицкая башня, справа - угловая Свиблова (Свирлова, совр. название - Водовзводная).</item>
        <item>Дом Щепкина М.С. по Бол. Каретному пер. 16, одного из ближайших московских друзей Н.В. Гоголя, непревзойденного создателя ролей Городничего ("Ревизор"), Подколесина ("Женитьба"), Утешительного ("Игроки"). Гоголь бывал здесь в 1832-1842 гг.
Зимний пейзаж. На первом плане композиции двухэтажный деревянный ампирный дом (не сохранился). Это - дом М.С Щепкина (Б.Каретный переулок, № 16), в котором он жил с 1830 по 1848 год. Большинство окон этого дома, окруженного кустарником, освещено. За домом - забор, за которым видны высокие деревья и заснеженные крыши домов.</item>
        <item>Ночь. Большую часть композиции занимает изображение трехэтажного дома. Это - главное здание усадьбы Тургеневых-Боткиных в Петроверигском переулке (XVII в.; к. XVII - нач. XVIII в.; 1-ая треть XIX в.). В 1803-1807 годах усадьба принадлежала И.П. Тургеневу. В 1832 году ее покупает П.К. Боткин. При В.П. Боткине усадьба превратилась в один из центров культурной и общественной жизни города. Дом посещал А.И. Герцен и Н.П. Огарев, В.Г. Белинский и И.И. Панаев, Н.В. Гоголь и Л.Н. Толстой, М.С. Щепкин и П.С. Мочалов. В нижнем этаже дома жил Т.Н. Грановский (1850-1851). На втором плане композиции просматривается за деревьями трехэтажное строение.</item>
        <item>На заднем плане графической работы Б. С. Земенкова изображена линия городских деревянных домов в один-два этажа. У правого края видно изображение церкви Архангела Гавриила, или Меншиковой башни (1704 - 1707, архитектор И. П. Зарудный). На переднем плане композиции – группа людей, прогуливающихся и разговаривающих. По центру листа изображена схема геометрического плана строений по Большому Харитоньевскому переулку, принадлежавших подпоручику П.М. Волкову. В одном из них жила в 1801 - 1803 годах семья Пушкиных.</item>
    </string-array>
    <string name="MosMuseumName1">Пушечно-литейный двор на реке Неглинной в XVII веке. 1918. Васнецов А.М.</string>
    <string-array name="MosMuseumNames">
        <item>Пушечно-литейный двор на реке Неглинной в XVII веке. 1918. Васнецов А.М.</item>
        <item>Картина. Москва - городок и окрестности во второй половине XII в. 1929. Васнецов А.М.</item>
        <item>Эскиз. Изображение герба г. Москвы, принятого 1 февраля 1995 года (герб подтверждён законом г. Москвы «О гербе и флаге города Москвы» от 01.02.1995 г. п. 1-12). 1993 г. Иванов К.К.</item>
        <item>Картина. "Чумной бунт" - восстание в Москве в 1771 г. Лисснер Г.Э.</item>
        <item>Литография. Вид Москвы от Императорского дворца (к Воспитательному дому). Ок. 1830 г. Кадоль О., Кадоль О.</item>
        <item>Московский Кремль при Иване Калите. 1921. Васнецов А.М.</item>
        <item>Московский Кремль при Дмитрии Донском (Вероятный вид на Кремль Дмитрия Донского со стороны Боровицких ворот перед нашествием Тохтамыша в 1382 году). 1922 г. Васнецов А.М.</item>
        <item>Дом Щепкина М.С. по Бол. Каретному пер. 16, одного из ближайших московских друзей Н.В. Гоголя, непревзойденного создателя ролей Городничего ("Ревизор"), Подколесина ("Женитьба"), Утешительного ("Игроки"). Гоголь бывал здесь в 1832-1842 гг. [1940-1950-е гг.]. Земенков Б.С.</item>
        <item>Дом В.П. Боткина (Петроверигский пер. № 4), у которого Н.В. Гоголь бывал в начале 1840-ых гг... [1940-1950-е гг.]. Земенков Б.С.</item>
        <item>План владения Волкова. Б. Харитоньевский переулок, где жил А.С. Пушкин. 1940-е гг. Земенков Б.С.</item>
    </string-array>



</resources>